\documentclass{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{format}
\usepackage{glossaries}

\newcommand{\gloentry}{\emph}

\makeglossaries

\title{Petit glossaire de termes informatiques}
\author{Commission Inter-IREM Informatique}
\date{Version du \today}

\longnewglossaryentry{adresse}
{
    name=adresse,
    sort=adresse
}
{
    Localisation d'une valeur dans la mémoire, représentée par un entier (par exemple sur 32 ou 64 bits). Les spécialistes distinguent adresses dites physiques, ou réelles, et adresses logiques. Dans la plupart des langages de programmation modernes, les adresses ne sont jamais manipulées directement (une exception fameuse est le langage C). Dans ce cas, la gestion des adresses est déléguée au compilateur ou interpréteur du langage utilisé.
    \begin{NOTE} On parle de id() en python ?\end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{affectation}
{
    name=affectation,
    sort=affectation
}
{
    Instruction dont l'effet est de modifier la valeur associée à une \gloentry{variable}. Ce terme désigne à la fois un élément de \gloentry{syntaxe} et l'effet que produit son \gloentry{exécution}. L'affectation s'écrit à l'aide de la syntaxe \lstinline{=} en Python, et à l'aide du bloc \og mettre \dots\ à \dots\fg\ en Scratch. En pseudo-code, on utilise parfois le symbole $\leftarrow$ pour l'affectation. Dans les trois cas, on place le nom de la variable à gauche et l'\gloentry{expression} dont on lui affecte la valeur à droite du signe d'affectation.
    \begin{NOTE}
    expression / évaluation ? 
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{algorithme}
{
    name=algorithme
}
{
    Suite finie et non ambiguë d'opérations ou d'instructions permettant de résoudre toutes les instances d'un problème en un temps fini.
    
    \emph{Proposition d'ajout (Antoine) :} Un algorithme peut être décrit à différents niveaux de détail et de langage : en langue naturelle, dans un \gloentry{langage de programmation}, ou dans un langage intermédiaire de type \og pseudo-code\fg\  par exemple. Le fait de traduire ou de mettre en œuvre un algorithme dans un contexte logiciel et matériel donné est parfois appelé l'\emph{implémentation} de l'algorithme (néologisme provenant de l'anglais). Au cours de ce processus, certains choix techniques peuvent introduire plusieurs variantes du même algorithme (langage de programmation utilisé, choix des \gloentry{structures de données}, \gloentry{machine} cible...).
    
    \begin{NOTE}
    Est-ce qu'on met des références bibliographiques ? Par exemple la thèse de Simon ici ?
    \end{NOTE}
    
    \begin{NOTE}
        Julien: Est-ce qu'on distingue Algo et Programme ici ?:
        
        Un algorithme est une idée qui peut être traduite dans plusieurs langages. Par exemple deux implantations du tri à bulle correspondent au même algorithme.
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{aliasing}
{
    name=aliasing,
    sort=aliasing
}
{
    Association de plusieurs \gloentry{variables} différentes au même objet dans la \gloentry{mémoire}. Quand l'objet désigné est \gloentry{mutable}, sa modification par le biais de l'un des \gloentry{identificateurs} qui le désignent est visible depuis tous les autres. Il peut s'agir d'un effet souhaité, ou d'une source d'erreurs.
    
    \begin{NOTE}
    Faut-il faire un petit dessin ?
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{appel}{
    name=appel (de fonction),
    sort=appel (de fonction)
}
{
    \gloentry{Évaluation} d'une fonction pour laquelle on fixe les valeurs des paramètres. 
    
    Généralement, un appel de fonction se déroule en plusieurs phases. Dans un premier temps, les expressions permettant de définir la valeur de chaque paramètre (appelée paramètre effectif) sont évaluées dans un certain ordre. Un contexte d'exécution est créé, dans lequel l'identificateur (paramètre formel) correspondant à chaque paramètre de la fonction est lié à la valeur de l'expression correspondante. Puis, le code (ou \emph{corps}) de la fonction est évalué dans ce contexte. Enfin, si la fonction renvoie un résultat, celui-ci est transmis à l'expression où l'appel a été effectué.
    
    Des différences sur l'ordre et le moment où ces phases se produisent existent selon les langages de programmation.
    
    \begin{NOTE}
    ajouter un exemple, l'utilisation des (), cf entrée expression
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{compilation}
{
    name=compilation,
    sort=compilation
}
{
    Transformation d'un programme exprimé dans un langage donné en un programme exprimé dans un autre langage, par exemple en code machine. Cette traduction est en général supposée ne pas modifier le comportement du programme.
    
    On distingue souvent les langages dits \og compilés\fg, pour lesquels une étape de compilation préalable est indispensable avant de pouvoir exécuter un programme, des langages \og\gloentry{interprétés}\fg\ par exemple, pour lesquels un programme peut être \gloentry{exécuté} directement.
    
    \begin{NOTE}
    Dans le cas où le langage cible n'est pas du code machine, on parle de compilation source à source. De par leur nature, certains langages comme Python peuvent difficilement être compilés.
    \end{NOTE}
    
    \begin{NOTE}
    Où est-ce qu'on s'arrête ? est-ce qu'on se limite au vocabulaire des langageshttps://www.overleaf.com/4494726473wtnhvccnfdyd de programmation ?
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{constante}
{
    name=constante,
    sort=constante
}
{
    Nom associé à une valeur fixée au moment de l'écriture du \gloentry{programme}, et qui reste inchangée pendant toute la durée de son \gloentry{exécution}.
    
    \begin{NOTE}
    Dire que dans certains langages on peut déclarer une variable constante mais pas en Python ?
    
    EV : on peut donner des exemples et expliquer que pour des raisons de lisibilité et de modularité, il est important d'éviter de répéter des valeurs tout au long d'un programme. Généralement les constantes sont désignées par des identificateurs en majuscule.
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{code}
{
name=code,
sort=code
}
{
Information chiffrée utilisée pour représenter en machine une autre information.

\begin{example}
Le code ASCII de `A' est 65 (en base 10).
\end{example}

Ensemble des correspondances entre des informations et leurs codes respectifs. 

\begin{example}Le code ASCII établit une correspondance entre 128 caractères et leurs codes. Le code de César permet de remplacer un caractère par un autre, dans l'objectif de dissimuler le sens d'un message.
\end{example}

Dans une acception récente issue d'une traduction naïve de l'anglais \og to code\fg\ (programmer), le terme est utilisé en langage courant pour désigner un programme informatique.

\begin{example}
L'apprentissage du code à l'école.
\end{example}
}

\longnewglossaryentry{contexte}
{
    name={contexte d'exécution},
    sort={contexte d'exécution}
}
{
    Partie de l'\gloentry{environnement} relative aux \gloentry{appels de fonctions}. 

    La \gloentry{pile} contient les valeurs de variables locales des fonctions en cours d'appel. 
}

\longnewglossaryentry{declaration}
{
    name={déclaration (d'une variable)},
    sort={declaration (d'une variable)}
}
{
    Création d'un identificateur permettant de désigner une nouvelle variable. 
    La déclaration peut être explicite, par le biais d'une syntaxe particulière du langage utilisé. C'est le cas par exemple en Java ou en C. Dans ces langages, la déclaration indique également le \gloentry{type} de la variable.
    
    Elle peut également être implicite lors de la première affectation de la variable (par exemple en Python). 
    
    En Scratch, une variable doit être déclarée dans la rubrique \gloentry{données} (Scratch 2) ou \gloentry{variable} (Scratch 3). Elle peut être de type simple (chaîne de caractères ou nombre) ou de type liste. 
    
    \begin{NOTE}
    Dans les langages fonctionnels, la déclaration d'une variable peut prendre la forme d'une \gloentry{expression}. On le laisse ?
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{definition}
{
    name={définition (d'une variable)},
    sort={definition (d'une variable)}
}
{
    Déclaration et réservation d'un emplacement mémoire permettant de mémoriser les valeurs successives de la variable.

    On parle aussi d'allocation mémoire. 
}

\longnewglossaryentry{duree-de-vie}
{
    name={durée de vie (d'une variable)},
    sort={duree de vie (d'une variable)}
}
{
    Période de l'exécution d'un programme durant laquelle une certaine \gloentry{variable} existe, c'est-à-dire durant laquelle on peut y faire référence.

    La durée de vie est en particulier liée à la \gloentry{portée} de la variable, mais les deux notions ne doivent pas être confondues. La durée de vie de la variable concerne la phase d'exécution du programme, alors que la portée est une notion purement syntaxique.
}

\longnewglossaryentry{effet-de-bord}
{
    name={effet de bord (d'une fonction)},
    sort={effet de bord (d'une fonction)}
}
{
    Modification des valeurs accessibles globalement, ou opération en lien avec un périphérique d'entrées/sorties. Ce terme provient de l'anglais \emph{side effect}, dont une meilleure traduction serait \emph{effet collatéral} ou \emph{effet secondaire} (compris au sens propre).
    
    L'affectation d'une \gloentry{variable globale} dans une fonction, une instruction de saisie ou d'affichage, la modification d'un objet \gloentry{mutable} reçu en \gloentry{paramètre} (comme une liste en Python) sont des exemples d'effets de bord. 
    
    % modification de l'\gloentry{état}, provoquée en général par l'exécution d'une instruction d'un programme. Par exemple, une \gloentry{affectation} modifie la valeur associée à une variable (ce qui modifie l'\gloentry{environnement}, et donc l'\gloentry{état}). 
}

\longnewglossaryentry{enregistrement}
{
    name=enregistrement,
    sort=enregistrement
}
{
    Un type enregistrement est une structure de données correspondant au produit cartésien de plusieurs types. Les éléments d'un type enregistrement correspondent à des n-uplets, où chaque champ peut être désigné par un nom. 

    Exemple: \lstinline{struct} en C.
}

\longnewglossaryentry{environnement}
{
    name={environnement (d'exécution)},
    sort={environnement (d'execution)}
}
{
    Ensemble des valeurs associées aux \gloentry{variables} à un instant donné de l'{exécution} d'un \gloentry{programme}. 

    Lorsque des \gloentry{fonctions} appellent d'autres fonctions, ou s'appellent elles-mêmes, l'environnement doit refléter l'ensemble des variables dans un contexte d'exécution donné. À ne pas confondre avec un environnement de programmation, IDE (\emph{integrated development environment}).
}

\longnewglossaryentry{etat}
{
    name=état,
    sort=etat
}
{
    Valeur à un instant donné de l'\gloentry{environnement (d'exécution)}.  

    \begin{NOTE}
    \item[État (de la machine) :] Description exhaustive du contenu de des composants de la machine.

    Une machine ou un modèle de machine possède des composants (compteur de programme, mémoire vive, registres, mémoires tampon, supports de stockage, périphériques, etc.) dont le contenu change au cours de l'exécution d'un \gloentry{programme}.

    On appelle état la description exhaustive du contenu de ces composants. L'exécution des instructions d'un programme et les événements extérieurs (entrées/sorties) modifient l'état. Selon l'usage souhaité, on peut ne s'intéresser qu'à une partie de l'état.
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{etat-objet}
{
    name={état (d'un objet)},
    sort={etat (d'un objet)}
}
{
    Dans un langage de programmation orienté \gloentry{objet}, lorsqu'un objet est modifiable ou \gloentry{mutable}, on parle de son état pour décrire le fait que son comportement peut changer au cours de l'exécution d'un programme.

    L'état d'un objet dépend généralement de la valeur de ses champs, qui sont des variables locales à cet objet.
}

\longnewglossaryentry{evaluation}
{
    name={évaluation},
    sort={evaluation}
}
{
    \gloentry{Calcul} de la valeur d'une \gloentry{expression} au cours de l'\gloentry{exécution} d'un programme, dans l'\gloentry{état} actuel de l'\gloentry{environnement} d'exécution.

    La façon particulière d'évaluer une expression en fonction des opérateurs qui la constituent, comme le sens à donner aux opérations ou l'ordre dans lequel faire les calculs, dépend de la \gloentry{sémantique} du langage.

    \begin{example}
    L'évaluation de l'\gloentry{expression} \lstinline{3 * x + 7} nécessite d'accéder à la valeur de la variable \lstinline{x} dans l'état actuel, d'effectuer l'opération de multiplication pour obtenir la valeur de l'expression \lstinline{3 * x} et finalement d'en déduire le résultat de l'\gloentry{expression} considérée.
    \end{example}
    
    \begin{example}
    L'évaluation de l'expression \lstinline{a < 2 or b > 5} consiste à déterminer si cette condition est vraie ou fausse, éventuellement en accédant aux valeurs actuellement associées aux variables \lstinline{a} et \lstinline{b} dans l'\gloentry{environnement}.
    \end{example}
    
    Plusieurs situations peuvent déclencher l'évaluation d'une expression:
    \begin{itemize}
    \item l'\gloentry{exécution} d'une instruction d'affectation nécessite d'évaluer l'expression qu'elle contient;
    \item l'évaluation d'un appel d'une fonction nécessite d'en évaluer les \gloentry{paramètres};
    \item l'\gloentry{exécution} d'un structure conditionnelle (comme \lstinline{if} ou \lstinline{while}) nécessite d'en évaluer la condition.
    \end{itemize}
}

\longnewglossaryentry{execution}
{
    name={exécution (d'une instruction)},
    sort={execution (d'une instruction)}
}
{
    Mise en œuvre par la \gloentry{machine} de l'effet d'une instruction, conformément à la \gloentry{sémantique} du langage de programmation utilisé. Une instruction est un ordre donné, l'\gloentry{exécution} d'une instruction est l'action de suivre effectivement cet ordre.

    \begin{example}
      Dans le cas de l'affectation \lstinline{a = b + 12} en Python, l'exécution consiste en l'\gloentry{évaluation} de l'\gloentry{expression} \lstinline{b + 12}, puis en la modification de la valeur associée dans l'\gloentry{environnement} à la variable \lstinline{a}.
    \end{example}
}

\longnewglossaryentry{execution-programme}
{
    name={exécution (d'un programme)},
    sort={execution (d'un programme)}
}
{
    Mise en œuvre par une \gloentry{machine} des actions d'un \gloentry{programme} dans un \gloentry{environnement} concret donné.

    Dans le cas d'un programme séquentiel, l'exécution d'un programme consiste en l'exécution successive de ses instructions, dans l'ordre dicté par les \gloentry{structures de contrôle} utilisées et les valeurs des données. 
    L'exécution d'un programme concurrent obéit à des principes d'ordonnancement plus complexes.
}


\longnewglossaryentry{expression}
{
    name={expression},
    sort={expression}
}
{
    Élément \gloentry{syntaxique} d'un programme dont l'\gloentry{évaluation} produirait une \gloentry{valeur}.

    Une expression est souvent constituée d'un assemblage d'\gloentry{opérateurs}, d'\gloentry{appels de fonctions}, de valeurs littérales, d'identificateurs. On parle en particulier d'expressions arithmétiques (dont l'évaluation produit un nombre), \gloentry{booléennes} (dont l'évaluation produit la valeur vrai ou faux), etc.

    Pour \gloentry{exécuter} une \gloentry{instruction}, on commence par \gloentry{évaluer} les expressions que cette instruction contient.

    \begin{example}
    L'expression \lstinline{a * f(12 + c)} est construite avec les opérateurs \lstinline{*} et \lstinline{+}, l'appel de la fonction \lstinline{f}, la valeur littérale \lstinline{12}, et les identificateurs \lstinline{a} et \lstinline{c}. 
    \end{example}

}

\longnewglossaryentry{fonction}{
    name={fonction},
    sort={fonction}
}{
    Association d'un \gloentry{identificateur} (le nom de la fonction) à une partie de programme (le \gloentry{corps} de la fonction) dont l'\gloentry{exécution} renvoie une valeur.
    Une fonction peut posséder des \gloentry{paramètres} qui permettent de fournir des valeurs lors de l'\gloentry{appel} de la fonction. Ces paramètres sont des identificateurs auxquels seront associées des valeurs lors de l'exécution (du corps) de la fonction. 

    L'écriture de fonctions permet de décomposer un programme en plusieurs parties afin de maîtriser sa lisibilité, de faciliter son étude, et de réutiliser des fonctionnalités déjà programmées. 
    La définition d'une fonction peut permettre d'abstraire la réalisation d'une fonctionnalité, c'est-à-dire de remplacer le détail de mise en œuvre d'une certaine tâche (le corps de la fonction) par une instruction simple (l'appel de la fonction).

    Par exemple la définition d'une fonction \lstinline{racine_carree()} permet de s'abstraire de la manière dont la racine carrée est calculée. 

    La description de ce que fait la fonction, par opposition à la façon de le faire, s'appelle la \gloentry{spécification}. Seule cette spécification est utile pour faire appel à la fonction. Le corps de la fonction constitue son \gloentry{implémentation}.

    Le terme \emph{fonction} désigne aussi dans une acception plus générale à la fois \gloentry{fonction} telle que définie ici, ou \gloentry{procédure}. On parle aussi de \gloentry{routine}. 

}

\longnewglossaryentry{specification}
{
    name={spécification},
    sort={specification}
}{
    La spécification d'une \gloentry{fonction} décrit ce que fait la fonction: les paramètres requis, le résultat renvoyé et les éventuels effets attendus en fonction des paramètres. Cela peut en particulier imposer des conditions (\gloentry{condition d'utilisation}) sur les valeurs des paramètres ou sur le contexte dans lequel la fonction est censée être appelée. Elle constitue un \emph{contrat} entre le programmeur qui utilise la fonction et celui qui a écrit la fonction.
    
    En opposition à l'\gloentry{implémentation}, la spécification ne détaille pas la manière dont la fonction est réalisée.
    
    \begin{example}
        Si la fonction considérée est la racine carrée, la spécification dira qu'il y a un paramètre (par exemple un nombre à virgule flottante) et que la fonction renvoie la racine carrée du nombre passé en paramètre (ou sa meilleure approximation dans le type utilisé). La spécification pourra préciser que le paramètre ne doit pas être négatif, si le type employé correspond aux nombres réels.
    \end{example}
    
    \begin{example}
        Si la fonction est destinée à rechercher la position d'un élément dans un tableau, la spécification devra soit préciser la valeur renvoyée dans le cas où l'élément recherché ne se trouve pas dans le tableau, soit mentionner que la fonction ne doit être appelée que si on sait que l'élément recherché est présent.
    \end{example}
    
    \begin{example}
        Dans le cas d'une fonction de tri, la spécification précisera si le tri se fait en place dans le tableau passé en paramètre ou si un un nouveau tableau est renvoyé.
    \end{example}
    
    Une spécification peut être plus ou moins formelle. L'emploi de spécifications permet de raisonner sur les programmes, en particulier pour en démontrer la correction ou construire des \gloentry{tests}.
}

\longnewglossaryentry{procedure}
{
    name={procédure},
    sort={procedure}
}{
    \begin{NOTE}
        à faire
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{prototype-fonction}
{
    name={prototype (de fonction)},
    sort={prototype (de fonction)}
}{
    Le prototype d'une \gloentry{fonction} liste le nom de la fonction, ses \gloentry{paramètres}, éventuellement leur type, éventuellement le type de la valeur renvoyée. 
    
    Le prototype est à la \gloentry{spécification} ce que le programme est à l'algorithme : il en est la déclinaison formelle, utilisée par l'outil (interpréteur ou compilateur) pour pouvoir réaliser les appels à la fonction. C'est donc quelque chose de spécifique au langage de programmation employé.
    
    On parle aussi de \gloentry{signature} de la fonction, de l'\gloentry{interface} de la fonction.
}

\longnewglossaryentry{implementation}
{
    name={implémentation},
    sort={implementation}
}{
    De manière générale, l'implémentation est le passage de l'algorithme au programme. C'est l'opération qui consiste à exprimer un ou plusieurs algorithmes dans un langage de programmation particulier afin de rendre l'exécution possible par une machine.
    
    Par exemple, cela peut impliquer de préciser les structures de données utilisées, voire de préciser les algorithmes employés.

    \begin{NOTE}
        à poursuivre...
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{implementation-de-fonction}
{
    name={implémentation (de fonction)},
    sort={implementationdefonction}
}{
    \begin{NOTE}
        à faire
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{signature-de-fonction}
{
    name={signature (de fonction)},
    sort={signaturedefonction}
}{
    \begin{NOTE}
        à faire
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{interface}
{
    name={interface},
    sort={interface}
}{

    \begin{NOTE}
        à faire
    \end{NOTE}
}

\longnewglossaryentry{interface-de-fonction}
{
    name={interface (de fonction)},
    sort={interfacedefonction}
}{
    \begin{NOTE}
        à faire
    \end{NOTE}
}


\longnewglossaryentry{id}{
    name={nom},
    sort={cle-de-tri}
}{entrée}

\begin{document}
\maketitle

\begin{NOTE}
\begin{itemize}
    \item glossaire à l'intention des profs du secondaire
    \item ajouter (systématiquement) des exemples ?
    \item ultimement, ajouter des définitions pour les élèves
    \item parler de l'évolution du vocabulaire pour mentionner des mots dont l'usage a pu changer (exemple pour fonction: routine, sous-routine, sous-programme, voire macro, etc.)
\end{itemize}
\end{NOTE}

\glsaddall
\printglossary[type=main, style=list, nonumberlist]

\section*{Le reste}

\begin{description}


\item[Identificateur ou nom :] Suite de caractères désignant une variable ou une fonction dans un langage de programmation. Des règles dépendant du langage utilisé précisent quelles suites de caractères sont valides.

\item[Informatique :]

\item[Instruction :] Élément d'un langage de programmation dont l'exécution provoque un changement de l'\gloentry{environnement d'exécution}. Passe d'un \gloentry{état} à un autre. 

\begin{NOTE}
, au minimum le \gloentry{compteur d'instructions}.
\end{NOTE}
On parle par exemple de l'instruction \gloentry{d'affectation}.

\item[Interpréteur :]
Programme permettant d'exécuter un autre programme.

\item[Machine virtuelle :] 
 Une machine virtuelle désigne un appareil informatique fictif simulé par un logiciel.
 
\item[Mémoire :]
Dans son sens le plus matériel, désigne les périphériques qui permettent le stockage et la récupération de l'information. Dans le domaine de la programmation, désigne l'espace virtuel des valeurs et informations utilisées pendant l'exécution d'un programme.

\item[Mode Lecture/Écriture :]
Droits d'accès à une variable et de modification de sa valeur.

Trois cas peuvent se présenter : lecture et modification, lecture seule, modification seule.

Par exemple en Scratch, tout lutin peut connaître le contenu d'une variable globale et le modifier. Au contraire, il peut lire une variable appartenant à un autre lutin (en utilisant l'instruction \lstinline{...de ...} du menu \lstinline{capteur}) mais pas modifier son contenu.  

\item[Mutabilité (d'une valeur) en Python :]
Une valeur peut être modifiable ou \gloentry{mutable}, ou non modifiable ou \gloentry{immutable}. 

En Python, par exemple,les entiers, flottants, chaînes de caractères sont des valeurs immutables, les listes, les dictionnaires et les ensembles sont des valeurs mutables.
\begin{NOTE} Parler de mutabilité d'objet ? C'est évoqué dans Effet de bord \end{NOTE}
\begin{NOTE} À revoir !!! approcher par un exemple ? dire la spec python\end{NOTE}

\item[Objet :]
Dans le langage technique, fait référence au paradigme de programmation dit \lstinline{programmation  objet}. Dans un langage plus courant, parfois utilisé comme quasi-synonyme du concept de valeur. 

\item[Paramètres (d'une fonction) :] \gloentry{Identificateurs}  destinés à être associés à une valeur au moment d'un appel à cette fonction. Ils sont parfois associés à un type. 

Par exemple, la fonction Python \lstinline{def pgcd(a, b): ...} possède deux paramètres, \lstinline{a} et \lstinline{b}.

\item[Pile (d'appels ou d'exécution) :]
Zone de la mémoire mémorisant la succession des appels imbriqués de fonctions ainsi que leur \gloentry{contexte}, au cours de l'exécution d'un programme.

Le nom \lstinline{pile} fait référence au fait que l'on n'accède qu'à l'appel de fonction le plus récent.

\item[Pointeur :]
Variable qui contient une adresse (voir \gloentry{reference}).

\item[Portée ou visibilité (d'une variable) :] Indication de l'ensemble des lignes d'un programme où une certaine variable est accessible, c'est à dire par exemple où cette variable peut être utilisée dans une expression. On peut faire le rapprochement avec la portée d'une variable quantifiée dans une expression mathématique.

Des variables portant le même nom peuvent coexister quand leurs portées sont différentes. On distingue en particulier variables globales et variables locales (à une fonction, à un lutin Scratch, à un bloc d'instructions\ldots).

\item[Portabilité :]
Capacité d'un logiciel à être exécuté au sein de systèmes d'exploitation différents, et/ou de matériels différents.

\item[Procédure :] Nom parfois donné à une fonction ne renvoyant pas de résultat.
\begin{NOTE}
Une procédure a vocation à réaliser un effet de bord.
Scratch ne permet pas de définir des fonctions renvoyant un résultat uniquement des procédures.
Le type de retour d'une procédure est appelé \lstinline{void} en C, \lstinline{unit} en OCaml, \lstinline{NoneType} en Python. 
\end{NOTE}
Ce nom peut aussi désigner plus généralement un sous-programme d'un programme plus long.

\item[Programme :]
Un programme est un texte (par exemple en Python) ou un assemblage visuel (par exemple en Scratch), construit par combinaison d'éléments syntaxiques obéissant à des règles de composition précises (\gloentry{syntaxe} d'un langage spécifique, dit \gloentry{langage de programmation}). Un programme a vocation à être \gloentry{exécuté} par une \gloentry{machine} en produisant un effet donné, défini par la \gloentry{sémantique} du langage de programmation utilisé.

Dans certains contextes, on peut aussi considérer qu'un programme est l'implémentation d'un algorithme particulier dans un langage de programmation choisi.

\item[Record :]
Voir \gloentry{enregistrement}.

\item[Référence :]
Version plus abstraite de la notion d'\gloentry{adresse} mémoire. 

On peut l'imaginer comme une \og flèche\fg\  qui relie un nom à une valeur. Dans certains langages (comme le C), il existe une distinction entre variables désignant une référence et variables désignant une valeur. Le terme \gloentry{pointeur} est parfois employé comme synonyme de référence.
\begin{NOTE}
Parfois, le terme référence désigne un pointeur qui ne peut changer de valeur, qui pointe toujours sur le même objet.
\end{NOTE}

\item[Sémantique :]
Description (formelle ou informelle) de l'effet de chacune de ses instructions, constructions syntaxiques, opérateurs, etc.

\item[Syntaxe :]
\begin{NOTE}
???

Parler de Magrite, La pipe ?

La syntaxe constitue l'ensemble des règles pour décrire ce que l'on a droit d'écrire.

Il peut y avoir plusieurs syntaxes pour décrire la même sémantique. Par exemple en Python, les chaînes de caractères \lstinline{0x33} et \lstinline{51} sont deux façons de décrire l'entier $51$.

Un programme peut être syntaxiquement valide, mais ne pas avoir de sens quand il est mal typé.
\end{NOTE}

\item[Type\footnotemark :]
Catégorie de valeurs.

Dans la plupart des langages de programmation, toute valeur possède un type, qui permet de déterminer quelles opérations sont possibles sur cette valeur. Dans certains langages, les variables possèdent également un type, qui détermine à quelles valeurs elles peuvent être associées (c'est le cas par exemple des langages Java ou C).
\begin{NOTE} Parler de la liberté que prennent certains langages avec la déclaration
\end{NOTE}
\begin{NOTE}
Ajouter une entrée Inférence de type ?    
\end{NOTE}

\item[Type simple :]
Cas particulier d'\gloentry{expression atomique}, constituée d'une valeur, par exemple le nombre \lstinline{34}, la chaîne de caractères \lstinline{bonjour} ou le booléen \lstinline{vrai}.

\footnotetext{\textbf{statique} (variable globale, liée à une cellule de mémoire avant le début de l'exécution et reste dans la même cellule de mémoire jusqu'à la fin), \textbf{dynamique de pile} (variable locale, liée lorsque l'instruction de déclaration est exécutée et est désallouée au retour de la procédure), \textbf{dynamique de segmentation explicite} (cellules de mémoire sans nom (abstraites) allouées et désallouées par des instructions d'exécution explicites spécifiées par le programmeur) et \textbf{dynamique de segmentation implicite} (liées au stockage de segment de mémoire uniquement lorsque des valeurs leur sont attribuées, l'allocation et la libération surviennent lorsque les valeurs sont réaffectées aux variables)}

\item[Valeur :]
Résultat de l'évaluation d'une expression.

Une valeur a en général un type. Ce terme désigne potentiellement n'importe quel type d'information (nombre, liste, fonction...). Dans certains cas, on assimile la notion de valeur et celle d'objet.

\item[Valeur de retour :]
Valeur \og renvoyée\fg\  par une fonction au cours d'une exécution particulière.

La valeur de retour d'une fonction dépend en général de la valeur de ses paramètres lors de l'appel, mais peut aussi dépendre d'autres éléments (valeur de variables globales notamment).

\item[Variable (en programmation) :]
Concept de programmation permettant d'associer une \gloentry{valeur} à un \gloentry{identificateur}.

Selon les langages, une variable possède un \gloentry{type}, et est associée à un \gloentry{espace mémoire}. Elle peut nécessiter d'être préalablement \gloentry{déclarée}, et son association à une valeur peut être modifiée à l'aide d'une \gloentry{affectation}.

\item[Variable globale :]
\gloentry{Variable} accessible (et parfois modifiable) depuis tous les points d'un programme, y compris à l'intérieur de fonctions.

\item[Variable locale :]
\gloentry{Variable} de \gloentry{portée} limitée à un contexte restreint (par exemple une fonction), par opposition en général à une \gloentry{variable globale}. 

\item[Variable partagée :]
Nom auquel peuvent faire référence plusieurs programmes ou éléments d'un programme de manière concurrente.

Par exemple, une variable en Scratch peut être partagée entre tous les lutins.

\end{description}

\end{document}